# Ускорение свободного падения
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[СИ, формулы](si.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Ускорение свободного падения** — русскоязычный термин. **Gravitational acceleration** — англоязычный эквивалент.</small>

**Ускоре́ние свобо́дного паде́ния** (ускорение силы тяжести) — ускорение, придаваемое телу силой тяжести, при исключении из рассмотрения других сил. В соответствии с уравнением движения тел в неинерциальных системах отсчёта ускорение свободного падения численно равно силе тяжести, воздействующей на объект единичной массы.

Ускорение свободного падения на поверхности Земли g (обычно произносится как 「Же」) варьируется от 9.780 ㎧² на экваторе до 9.832 ㎧² на полюсах. **Стандартное (「нормальное」) значение, принятое при построении систем единиц, составляет g = 9.80665 ㎧².** Стандартное значение g было определено как 「среднее」 в каком‑то смысле на всей Земле, оно примерно равно ускорению свободного падения на широте 45.5° на уровне моря. В приблизительных расчётах его обычно принимают равным 9.81, 9.8 или 10 ㎧².



## Описание

**Таблица.** Ускорение свободного падения на поверхности некоторых небесных тел, m/s² и g

|**Планета**|**м/с²**|**g**|
|:--|:--|:--|
|[Venus](venus.md)|8.88|0.906|
|[Земля](earth.md)|9.81|1.00|
|[Луна](moon.md)|1.62|0.165|
|[Марс](mars.md)|3.86|0.394|
|[Меркурий](mercury.md)|3.68 ‑ 3.74|0.375 ‑ 0.381|
|[Нептун](neptune.md)|11.09|1.131|
|[Сатурн](saturn.md)|10.44|1.065|
|[Солнце](sun.md)|273.1|27.85|
|[Уран](uranus.md)|8.86|0.903|
|[Юпитер](jupiter.md)|23.95|2.442|



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`СИ, формулы:`**<br> [Атмосфера](atmosphere.md) ~~ [Квази](quasi.md) ~~ [Параллакс](parallax.md) ~~ [Парсек](parsec.md) ~~ [Ускорение свободного падения](g.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Gravitational_acceleration>


## The End

end of file
